\chapter{\LaTeX 须知}

\leavevmode\nobreakspace

\section{名字的由来}

\subsection{\protect\TeX}

\TeX\ 是高德纳 (Donald E.Knuth)\index{Knuth, Donald E.} 开发的、以排版文字和数学公式为目的的一个计算机软件 \cite{texbook}。
高德纳从 1977 年开始开发 \TeX\ ，以发掘当时开始进入出版工业的数字印刷设备的潜力。
正在编写著作《计算机程序设计艺术》的高德纳，意图扭转排版质量每况愈下的状况，以免影响他的出书。
我们现在使用的 \TeX\ 排版引擎发布于 1982 年，在 1989 年又稍加改进以更好地支持 8-bit 字符和多语言排版。
\TeX\ 以其卓越的稳定性、跨平台、几乎没有Bug而著称。\TeX\ 的版本号不断趋近于 $\pi$，当前为 3.141592653。

\TeX\ 读作``Tech''，其中``ch''的发音类似于``h''，与汉字“泰赫”的发音类似。\TeX\ 的拼写来自希腊词语
{\fontencoding{LGR}\selectfont teqnik'h} (technique)。在 ASCII 字符环境，\TeX\ 写作 \texttt{TeX}。

\subsection{\LaTeX}

\LaTeX\ 为 \TeX\ 基础上的一套格式，令作者能够使用预定义的专业格式以较高质量排版和印刷他们的作品。
\LaTeX\ 的最初开发者为 \index{Lamport, Leslie}Leslie Lamport 博士\cite{manual}。\LaTeX\ 使用 \TeX\ 程序作为自己的排版引擎。
当下 \LaTeX\ 主要由 \index{Mittelbach, Frank}Frank Mittelbach 维护。

\section{概述}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{文档写作、设计和排版}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{版面设计}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{\LaTeX 的优缺点}

\leavevmode\nobreakspace

\section{\LaTeX 源代码}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{空格}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{特殊字符}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{\LaTeX 命令和环境}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{注释}

\leavevmode\nobreakspace

\section{源代码结构}

\leavevmode\nobreakspace

\section{用命令行操作 \LaTeX}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{\texttt{latex}命令}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{\texttt{pdflatex} 和 \texttt{xelatex}命令}

\leavevmode\nobreakspace

\section{\LaTeX 的宏包/文档类架构}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{文档类}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{宏包}

\leavevmode\nobreakspace

\section{\LaTeX 用到的文件一览}

\leavevmode\nobreakspace

\section{大文档的组织}

\leavevmode\nobreakspace

\endinput