\chapter{用 \LaTeX\ 排版文字}\label{chap:text}

\begin{intro}
文字是排版的基础。在介绍 \LaTeX\ 支持的各种文档元素之前，首先应当了解一下如何在 \LaTeX\ 源代码中输入并排版文字，
尤其是（西文中的）标点符号、连字符、重音等一些细节。

本文的开头首先介绍了中文的支持方式。随着 \LaTeX\ 和底层 \TeX\ 引擎的发展，旧方式（CCT、CJK 宏包等）日渐退出舞台，
xelatex 配合 xeCJK 宏包的方式成为主流。
\end{intro}

\section{语言文字和编码}\label{sec:encoding}

\pinyinindex{bianma}{编码}
\LaTeX\ 源代码为文本文件，而文本文件的一个至关重要的性质是它的编码。在此用尽量短的篇幅介绍一下。

\subsection{ASCII 编码}\label{subsec:ascii}

\index{bianma@编码!ASCII}
计算机的基本存储单位是字节（byte），每个字节为八位（8-bit），能够代表 0-255 这 256 个数。
ASCII （美国通用信息交换码）使用前 128 个数 0-127 对文字编码，也就是 7-bit，能够表示 QWERTY 键盘上能够输入的拉丁字母、数字和符号。

由于 \TeX\ 最初面向英语文档的排版，ASCII 编码完全够用，而早期版本的 \TeX\ 也只支持 7-bit 和 ASCII。
要排版西欧语系中带重音的字符，就必须用到后文所叙述的重音命令，如 M\"obius 必须输入 \texttt{M\char`\\"obius}。

\subsection{扩展编码}\label{subsec:ext-encoding}

在 ASCII 之后，各种语言文字都发展了自己的编码，比如西欧语言的 Latin-1，日本的 Shift-JIS，中国大陆的 GB2312-80 和 GBK 等。
它们之中的绝大多数都向下兼容 ASCII，因此无论是在哪种编码下，\TeX\ 以及 \LaTeX\ 的命令和符号都能用。

\index{bianma@编码!Latin-1}
\pkgindex{inputenc}
现在的 \TeX\ 程序支持 8-bit，能够识别源代码里 128-255 范围的字符。
西欧（拉丁字母）、俄语系（西里尔字母）等语言的编码刚好能够利用 128-255 这个编码范围，处理起来较为方便。
\texttt{latex} 命令及 \texttt{pdflatex} 命令下，这些编码的支持由 \pkg{inputenc} 宏包提供。比如将文档保存为 Latin-1 编码，并在导言区使用：
\begin{verbatim}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\end{verbatim}

接下来，M\"obius 就直接可以通过（用适当输入法）输入 \texttt{M\"obius} 得到了。
其它一些语言也可以使用 \pkg{inputenc} 宏包配合 \pkg{babel} 宏包排版。

\index{bianma@编码!GBK}
GBK 等编码是多字节编码，ASCII 字符为一个字节，汉字等非 ASCII 字符为两个字节，这就需要借助一些宏包进行较为复杂的判断和处理。
\pkg{CJK} 宏包就是处理中、日、韩等多字节编码的语言使用的宏包。但 \pkg{CJK} 宏包的使用非常不方便，笔者不再推荐直接使用。
后一节将简单介绍现在推荐的中文支持方案。

\subsection{UTF-8 编码}\label{subsec:utf8}

\index{bianma@编码!UTF-8}
Unicode 是一个多国字符的集合，覆盖了几乎全球范围内的语言文字。UTF-8 是 Unicode 的一套编码方案，
一个字符可以由一个到四个（现在用到三个）字节编码，其中单字节字符仍然是 ASCII 字符。

\pkgindex{inputenc}
\texttt{latex} 命令及 \texttt{pdflatex} 命令下可以使用 \pkg{inputenc} 宏包支持 UTF-8：
\begin{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\end{verbatim}

\texttt{xelatex} 命令原生支持 UTF-8 编码，而且也\textbf{不适用 \pkg{inputenc} 宏包}。将源代码以 UTF-8 格式保存，
并用 \pkg{fontspec} 宏包（见 \ref{subsec:fontspec} 小节）载入所需的字体，就可以在 \texttt{.tex} 源代码中输入任意语言的文字。
但各个语言（印地语、阿拉伯语等）的特殊排版要求需要更多的宏包支持，如 \pkg{babel}、 \pkg{polyglossia} 等。

\section{排版中文}\label{sec:chinese}

\subsection{\pkg{xeCJK} 宏包}\label{subsec:xeCJK}

用 \LaTeX\ 排版中文的一大门槛是中文字体。\TeX\ 使用的字体格式仅支持不超过 256 个字符，要想排版中文，比如旧式的 \pkg{CJK} 宏包，
往往需要复杂的预处理，将中文字体拆分成数百个小字体，非常麻烦%
\footnote{现在的 \texttt{pdflatex} 以及 \texttt{latex} + \texttt{dvipdfmx} 命令通过字体映射的方式支持直接使用中文字体，不需要经过预处理，
但仍然是不方便新手操作的。}。

\index{xelatex@\texttt{xelatex} 命令}
\pkgindex{xeCJK}
\texttt{xelatex} 命令支持直接使用系统安装的 TrueType (\texttt{.ttf}) / OpenType(\texttt{.otf}) 等格式的字体，加上对 UTF-8 编码的原生支持，
免去了预处理字体的麻烦。在此基础上的 \pkg{xeCJK} 宏包更进一步完善了排版中文的一些细节，比如中英文之间插入空隙、
中文行尾的回车不引入空格、标点符号不出现在行首，等等。

\pkg{xeCJK} 宏包支持用简单的命令配置中文字体。举一个在 Windows 下使用 \pkg{xeCJK} 的例子（设置字体的命令详见 \ref{subsec:CJKfont} 小节），
源代码须保存为 UTF-8 编码，并使用 \texttt{xelatex} 命令编译：
\begin{verbatim}
\documentclass{article}
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{SimSun}
\begin{document}
中文LaTeX排版。
\end{document}
\end{verbatim}

\subsection{\pkg{ctex} 宏包和文档类}\label{subsec:ctex}

\pkgindex{ctex}
\clsindex{ctexart}
\clsindex{ctexbook}
\clsindex{ctexrep}
\pkg{ctex} 宏包和文档类是对 \pkg{CJK} 和 \pkg{xeCJK} 等宏包的进一步封装。\pkg{ctex} 文档类包括
\cls{ctexart} / \cls{ctexrep} / \cls{ctexbook}，是对 \LaTeX\ 的三个标准文档类的封装，对 \LaTeX\ 的排版样式做了许多调整，
以切合中文排版风格。最新版本的 \pkg{ctex} 宏包/文档类甚至支持自动配置字体。比如上述例子可进一步简化为：
\begin{verbatim}
\documentclass{ctexart}
\begin{document}
中文LaTeX排版。
\end{document}
\end{verbatim}

\pkg{ctex} 宏包/文档类支持源代码保存为 UTF-8 和 GBK 编码\footnote{使用 GBK 编码时，要为文档类指定 GBK 选项。详见 \pkg{ctex} 宏包手册。}，
用 \texttt{latex} + \texttt{dvipdfmx} 命令、\texttt{pdflatex} 或 \texttt{xelatex} 命令（只支持 UTF-8 编码）都能够编译。
笔者建议在使用 \pkg{ctex} 宏包和文档类时总是将源代码保存为 UTF-8 编码，用 \texttt{xelatex} 命令编译。

\section{\LaTeX\ 中的符号}\label{sec:text-symbols}

\subsection{空格和分段}\label{subsec:spaces}

\LaTeX\ 源代码中，空格键和 Tab 键输入的空白字符视为“空格”。
连续的若干个空白字符视为一个空格。一行开头的空格忽略不计。

\cmdindex{par}
行末的回车视为一个空格；但连续两个回车，也就是空行，会将文字分段。多个空行被视为一个空行。
也可以在行末使用 \cmd{par} 命令分段：
\begin{example}
Several spaces     equal one.
  Front spaces are ignored.

An empty line starts a new
paragraph.\par
A \verb|\par| command also 
starts a new line.
\end{example}

\subsection{注释}\label{subsec:comments}

\index{%@\texttt\% (\textit{注释})}
\LaTeX\ 用 \texttt\% 字符作为注释。在这个字符之后直到行末，所有的字符都被忽略，连同回车引入的空格。
我们需要注意以下示例中“回车引入的空格被忽略”的效果：
\begin{example}
This is an % short comment
% ---
% Long and organized
% comments
% ---
example: Comments do not bre%
ak a word.
\end{example}

\subsection{特殊字符}\label{subsec:special-chars}

以下字符在 \LaTeX\ 里有特殊用途，如 \texttt\% 表示注释， \texttt\$、\texttt\textasciicircum 、\texttt\_ 等用于排版数学公式，
\texttt\& 用于排版表格，等等。直接输入这些字符得不到对应的符号，还往往会出错：
\begin{verbatim}
# $ % & { } _ ^ ~ \
\end{verbatim}

如果想要输入以上符号，需要使用以下带反斜线的形式输入：
\begin{example}
\# \$ \% \& \{ \} \_ 
\^{} \~{}
\textbackslash
\end{example}

事实上这些带反斜线的形式就是 \LaTeX\ 命令。\cmd{\textasciicircum} 和 \cmd{\textasciitilde} 
两个命令是需要带参数的，如果不加一对花括号（空参数），就将后面的字符作为参数，形成重音效果（详见某节）。
\cmd{\char`\\} 被直接定义成了手动换行的命令，输入反斜杠就只好用 \cmd{text\-back\-slash}。

\section{段落}

\leavevmode\nobreakspace

\section{单词之间的空格}

\leavevmode\nobreakspace

\section{断行和断页}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{手动断行和断页}

\leavevmode\nobreakspace

\subsection{连字符}

\leavevmode\nobreakspace

\section{预定义的字符串}

\leavevmode\nobreakspace

\endinput